\input{../notemp}
\usepackage{bussproofs}

\title{論理と形式化 第2回}

\begin{document}
\maketitle

\section{推論規則(Inference Rules)}

$\vee-$導入

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A$}
	\UnaryInfC{$A \vee B$}
\end{prooftree}

$\vee-$除去

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\overbrace{A\vee B}^{\mbox{\scriptsize AかBのどちらかは成立}}$}
	\AxiomC{$[A]$}
	\noLine
	\UnaryInfC{$C$}
	\AxiomC{$[B]$}
	\noLine
	\UnaryInfC{$C$}
	\TrinaryInfC{$C$}
\end{prooftree}

\subsection{注意}

\begin{tabular}{ccc}
	\begin{minipage}{0.3\hsize}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A$}
	\AxiomC{$B$}
	\RightLabel{$\wedge I$}
	\BinaryInfC{$A \wedge B$}
\end{prooftree}
\end{minipage}

	\begin{minipage}{0.3\hsize}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A\wedge B$}
	\RightLabel{$\wedge E$}
	\UnaryInfC{$A$}
\end{prooftree}
\end{minipage}

	\begin{minipage}{0.3\hsize}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A \wedge B$}
	\RightLabel{$\wedge E$}
	\UnaryInfC{$B$}
\end{prooftree}
\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{tabular}{ccc}
\begin{minipage}{0.3\hsize}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A \vee B$}
	\AxiomC{$[A]$}
	\noLine
	\UnaryInfC{$C$}
	\AxiomC{$[B]$}
	\noLine
	\UnaryInfC{$C$}
	\RightLabel{$\vee E$}
	\TrinaryInfC{$C$}
\end{prooftree}
\end{minipage}

\begin{minipage}{0.3\hsize}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A$}
	\RightLabel{$\vee I$}
	\UnaryInfC{$A \vee B$}
\end{prooftree}
\end{minipage}

\begin{minipage}{0.3\hsize}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A$}
	\RightLabel{$\vee I$}
	\UnaryInfC{$B \vee A$}
\end{prooftree}
\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{itemize}
	\item[$I:$] Introduction 導入

	\item[$E:$] Elimination 除去
\end{itemize}

以下を証明せよ

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{14}
	\item $(A \vee B) \wedge C \supset (A \wedge C ) \vee (B \wedge C)$
	\begin{prooftree}
		\AxiomC{1}
		\noLine
		\UnaryInfC{$(A \vee B) \wedge C$}
		\UnaryInfC{$A \vee B$}

		\AxiomC{2}
		\noLine
		\UnaryInfC{$A$}
		\AxiomC{1}
		\noLine
		\UnaryInfC{$(A \vee B) \wedge C$}
		\UnaryInfC{$C$}
		\BinaryInfC{$A \wedge C$}
		\UnaryInfC{$(A \wedge C) \vee (B \wedge C)$}

		\AxiomC{2}
		\noLine
		\UnaryInfC{$B$}
		\AxiomC{1}
		\noLine
		\UnaryInfC{$(A \vee B) \wedge C$}
		\UnaryInfC{$C$}
		\BinaryInfC{$B \wedge C$}
		\UnaryInfC{$(A \wedge C) \vee (B \wedge C)$}
		\LeftLabel{2}
		\RightLabel{$\vee I$}

		\TrinaryInfC{$(A \wedge C) \vee (B \wedge C)$}
		\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$(A \vee B) \wedge C \supset (A \wedge C ) \vee (B \wedge C)$}
		\end{prooftree}
	\item $(A \wedge C) \vee (B \wedge C) \supset (A \vee B) \wedge C$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$(A \wedge C) \vee (B \wedge C)$}

			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$A \wedge C$}
			\UnaryInfC{$A$}
			\UnaryInfC{$A \vee B$}
			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$A \wedge C$}
			\UnaryInfC{$C$}
			\RightLabel{$\wedge I$}
			\BinaryInfC{$(A \vee B) \wedge C$}

			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$B \wedge C$}
			\UnaryInfC{$B$}
			\UnaryInfC{$A \vee B$}
			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$B \wedge C$}
			\UnaryInfC{$C$}
			\RightLabel{$\wedge I$}
			\BinaryInfC{$(A \vee B) \wedge C$}

			\LeftLabel{2}
			\TrinaryInfC{$(A \vee B) \wedge C$}
			\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$(A \wedge C) \vee (B \wedge C) \supset (A \vee B) \wedge C$}
		\end{prooftree}

	\item $(A \wedge B) \vee C \supset (A \vee C) \wedge (B \vee C)$

		% \begin{prooftree}


			% \UnaryInfC{
		% \end{prooftree}
	
	\item $(A \vee C) \wedge (B \vee C) \supset (A \wedge B) \vee C$
\end{enumerate}


\subsection{矛盾}

``矛盾''を$\perp$ という記号で表すことにする

$\neg-$導入

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$[A]$}
	\noLine
	\UnaryInfC{$\perp$}
	\UnaryInfC{$\neg A$}
\end{prooftree}

$\neg-$除去

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A$}
	\AxiomC{$\neg A$}
	\BinaryInfC{$\perp$}
\end{prooftree}

$\perp-$除去

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\perp$}
	\UnaryInfC{$A$}
\end{prooftree}

矛盾からはどんなことでも導ける

\subsubsection{排中律(law of excluded middle): $A \vee \neg A$}

ひとつの公理として採用する。

あらかじめ正しいものとして用いられ、いくら用いても仮定としてカウントしない。

% \begin{tbl}{|c|c|c|}\hline
	% & 導入 & 除去 \\\hline
	% $\supset$ & \begin{prooftree}\AxiomC{$[A]$}\noLine\UnaryInfC{$B$}\UnaryInfC{$A \supset B$}\end{prooftree} & 
% \end{tbl}


\section{直感主義の理論}

$A\vee B$が証明されるということは、Aがすでに証明されているか、Bがすでに証明されているかのどちらかであることを主張する理論

直観主義論理では排中律$A \vee \neg A$は認められない。

排中律を認める理論を古典理論という。

\begin{itemize}
	\item[NK:] 古典理論の自然演繹体系

	\item[NJ:] 直感主義理論の自然演繹体系 = NKから排中律を除いたもの
\end{itemize}

(本講義ではまだ述語論理の規則を導入していないが、命題論理の範囲でも同様)

% \addtocounter{section}{-1}
% \section*{演習}
\sectionize{演習}
% \setcounter{}

以下を証明せよ

\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{18}
	\item $A \supset \neg \neg A$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$A$}
			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$\neg A$}
			\BinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{2}
			\UnaryInfC{$\neg A$}
			\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$A \supset \neg \neg A$}
		\end{prooftree}

	\item $\neg \neg A \supset A$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{$A \vee \neg A$}
			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$A$}
			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$\neg \neg A$}
			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$\neg A$}
			\BinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{2}
			\UnaryInfC{$A$}
			\TrinaryInfC{$A$}
			\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$\neg \neg A \supset A$}
		\end{prooftree}

	\item $\neg (A \vee B) \supset \neg A \wedge \neg B$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$\neg (A \vee B)$}
			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$A$}
			\UnaryInfC{$A \vee B$}
			\BinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{2}
			\UnaryInfC{$\neg A$}
			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$\neg (A\vee B)$}
			\AxiomC{3}
			\noLine
			\UnaryInfC{B}
			\UnaryInfC{$A \vee B$}
			\BinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{3}
			\UnaryInfC{$\neg B$}
			\BinaryInfC{$\neg A \wedge \neg B$}
			\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$\neg (A \vee B) \supset \neg A \wedge \neg B$}
		\end{prooftree}

	\item $\neg A \wedge \neg B \supset \neg(A \vee B)$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{2}
			\noLine
			\UnaryInfC{$A\vee B$}

			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$\neg A \wedge \neg B$}
			\UnaryInfC{$\neg A$}
			\AxiomC{3}
			\noLine
			\UnaryInfC{$A$}
			\BinaryInfC{$\perp$}

			\AxiomC{1}
			\noLine
			\UnaryInfC{$\neg A \wedge \neg B$}
			\UnaryInfC{$\neg B$}
			\AxiomC{3}
			\noLine
			\UnaryInfC{$B$}
			\BinaryInfC{$\perp$}

			\LeftLabel{3}
			\TrinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{2}
			\UnaryInfC{$\neg (A \vee B)$}
			\UnaryInfC{$\neg A \wedge \neg B \supset \neg(A \vee B)$}


		\end{prooftree}
\end{enumerate}


\end{document}
